\chapter{Настройка алгоритма} \label{ch4}

В рамках выполнения работы был реализован программный код на языке Python\cite{python}. Язык был выбран по причине доступности большого количества библиотек для анализа данных. В частности были использованы следующие библиотеки:
\begin{itemize}
    \item pandas\cite{pandas} -- библиотека для удобной обработки больших массивов данных;
    \item scikit-learn\cite{sklearn} -- библиотека, которая содержит большое количество реализаций различных методов машинного обучения;
    \item scikit-kinematics\cite{scikitK} -- библиотека предназначена для обработки данных телематических сенсоров.
\end{itemize}

На основе реализованного кода проводится анализ и подбор параметров при которых достигается необходимое поведение алгоритма. Для получения исходного кода проекта -- обратитесь к автору работы.

\section{Предварительная обработка данных}
Как было сказано выше, в большей степени интересуют данные акселерометра. Ниже приведен график исходных данных акселерометра по трем направлениям (Рисунок ~\ref{fig:Orig}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{origin.pdf}
    \caption{График исходных данных акселерометра}
    \label{fig:Orig}
\end{figure}

На данном этапе можно отметить следующие наблюдения:
\begin{itemize}
    \item значения ускорения колеблются от -5 до 5 м/$c^2$;
    \item равномерное движение автомобиля соответствует значениям акселерометра близким к 0;
    \item данные требуют предварительной обработки для того, чтобы уменьшить влияние случайного шума на результат.
\end{itemize}

Данные, предоставляемые акселерометром, являются ориентированными относительно мобильного телефона, поэтому для определения ускорения автомобиля данные сенсора нужно ориентировать относительно земли. Для этого в лучшем случае требуется наличие данных ориентации с устройства, либо данные магнитометра и гироскопа, однако достаточным является наличие данных гироскопа. На рисунке ниже приведен пример применения фильтра Мэдгвика из пакета scikit-kinematics к данным поездки (Рисунок ~\ref{fig:Orient}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.82\textwidth]{oriented.pdf}
    \caption{График ориентированных относительно земли данных акселерометра}
    \label{fig:Orient}
\end{figure}

Следующим этапом предварительной обработки данных является сглаживание сигнала акселерометра. Для этого было использована готовая реализация метода скользящего окна из пакета pandas. Размер скользящего окна был выставлен на 5 кадров, так как при уменьшении значения параметра влияние метода сильно уменьшается, а при увеличении появляется риск потери полезной информации. На рисунке ниже приведен пример применения метода к ориентированным данным поездки (Рисунок ~\ref{fig:Orient}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.82\textwidth]{smooth.pdf}
    \caption{График сглаженных данных акселерометра}
    \label{fig:Smooth}
\end{figure}

Сглаживание данных дает ощутимый прирост к читаемости данных, а также сокращает влияние случайных пиковых значений. Однако данные до сих пор являются зашумленными.

Для того, чтобы оценить частоты шума от которого требуется избавиться используем алгоритм быстрого Фурье преобразования \cite{FFT}. Алгоритм позволяет исследовать спектр шума сигнала. Ниже приведен график работы алгоритма (Рисунок ~\ref{fig:FFT}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth, height=0.43\textwidth]{noisebefore.pdf}
    \caption{Спектр шума}
    \label{fig:FFT}
\end{figure}

На построенном графике наблюдается большое количество шума на частотах 1 Гц и 10 Гц. В пункте ~\ref{ch3:prep} было описано 3 метода фильтрации. Рассмотрим применение фильтр Баттерворта высоких частот. На основе исследования спектра шума используются следующие настройки:
\begin{itemize}
    \item срез частот: 1 Гц;
    \item порядок фильтра: 1 (минимальный).
\end{itemize}

Ниже представлен результат применения фильтра (Рисунок ~\ref{fig:highpass}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{highpass.pdf}
    \caption{Фильтр высоких частот}
    \label{fig:highpass}
\end{figure}

При попытке срезать шум с достаточно лояльными настройками фильтра наблюдается значительная потеря полезного сигнала. Соответственно, можно предположить, что в низком диапазоне частот находится часть сигнала, которую не следует срезать, поэтому в данной ситуации применение данного фильтра не рационально.

Рассмотрим применения фильтра Баттерворта высоких частот. В этот раз используются следующие настройки фильтра:
\begin{itemize}
    \item срез частот: 5 Гц;
    \item порядок фильтра: 4.
\end{itemize}

Ниже представлен результат применения фильтра (Рисунок ~\ref{fig:lowpass}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{lowpass.pdf}
    \caption{Фильтр нижних частот}
    \label{fig:lowpass}
\end{figure}

Для этого фильтра были выставлены уже более резкие настройки, так как применение фильтра с более высокой частотой среза и более низким порядком не давало ощутимого результата. Таким образом можно заключить, что применение фильтра низких частот в данной задаче уместно.

Однако, в статье \cite{TVmems} было рассмотрено применение метода полной вариации для обработки сигнала сенсоров. Данный метод является алгоритмом аппроксимации. Настройка метода заключается в подборе веса $\lambda$, который влияет на гладкость аппроксимации полезного сигнала. В данной работе было подобрано значение  $\lambda = 0.5$.

Ниже представлен результат применения метода (Рисунок ~\ref{fig:tvfilter}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{tvfilter.pdf}
    \caption{Метод полной вариации}
    \label{fig:tvfilter}
\end{figure}

При увеличении значения параметра $\lambda$ график становится более гладким, но наблюдается потеря полезного сигнала. Таким образом метод показал лучший результат в условиях задачи. Данный метод фильтрации шумов был выбран для использования в качестве основного.

После очистки данных интересно рассмотреть спектр шума (~\ref{fig:FFTdenoise}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth, height=0.43\textwidth]{noise.pdf}
    \caption{Спектр шума после фильтрации}
    \label{fig:FFTdenoise}
\end{figure}

Шум на частоте 10 Гц значительно уменьшился, при этом потеря полезной информации оказалась минимальной.

\section{Выявление событий поездки}

После того, как данные акселерометра были очищены от шума, применяется алгоритм выявления событий поездки. Статистическая информация о событиях в поездке имеет следующий вид (Таблица ~\ref{tb:static}):

\begin{longtable}{|C{0.5\textwidth}|c|}
    \caption{Пример статистической информации о событиях в поездке}\label{tb:static}      \\
    \hline
    \textbf{Параметр}                                                 & \textbf{Значение} \\
    \hline
    \endhead
    Идентификатор водителя                                            & jair              \\
    \hline
    Идентификатор поездки                                             & 21                \\
    \hline
    Общее время поездки (с.)                                          & 808               \\
    \hline
    Агрессивное ускорение (относительно общего времени поездки)       & 0.05
    \\
    \hline
    Агрессивное торможение (относительно общего времени поездки)      & 0.01              \\
    \hline
    Агрессивное движение влево (относительно общего времени поездки)  & 0.07              \\
    \hline
    Агрессивное движение вправо (относительно общего времени поездки) & 0.02              \\
    \hline
    Нормальное ускорение (относительно общего времени поездки)        & 0.15              \\
    \hline
    Нормальное торможение (относительно общего времени поездки)       & 0.10              \\
    \hline
    Нормальное движение влево (относительно общего времени поездки)   & 0.2               \\
    \hline
    Нормальное движение вправо (относительно общего времени поездки)  & 0.14              \\
    \hline
    Медленное ускорение (относительно общего времени поездки)         & 0.13              \\
    \hline
    Медленное торможение (относительно общего времени поездки)        & 0.19              \\
    \hline
    Медленное движение влево (относительно общего времени поездки)    & 0.17              \\
    \hline
    Медленное движение вправо (относительно общего времени поездки)   & 0.14              \\
    \hline
\end{longtable}

В общей мере, алгоритм не требует дополнительной настройки, кроме случаев актуализации информации о зависимости агрессивности маневров от интенсивности ускорения.

Интересно проанализировать среднее значение и среднеквадратическое отклонение каждого признака. Ниже приведена таблица, содержащая значения данных параметров для информации 34-ех поездок 3-ех разных водителей (Таблица ~\ref{tb:deviation}).
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Среднее значение и среднеквадратическое отклонение для каждого признака}\label{tb:deviation}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Признак}            & \textbf{\Centerstack{Среднее            \\значение}} & \textbf{\Centerstack{Среднеквадратическое\\отклонение}}\\
        \hline
        Агрессивное ускорение       & 0.003897                     & 0.008565 \\
        \hline
        Агрессивное торможение      & 0.008057                     & 0.006468 \\
        \hline
        Агрессивное движение влево  & 0.004294                     & 0.007786 \\
        \hline
        Агрессивное движение вправо & 0.004433                     & 0.006297 \\
        \hline
        Нормальное ускорение        & 0.098540                     & 0.049740 \\
        \hline
        Нормальное торможение       & 0.149855                     & 0.077053 \\
        \hline
        Нормальное движение влево   & 0.067929                     & 0.044576 \\
        \hline
        Нормальное движение вправо  & 0.079685                     & 0.053007 \\
        \hline
        Медленное ускорение         & 0.229397                     & 0.141306 \\
        \hline
        Медленное торможение        & 0.236940                     & 0.155618 \\
        \hline
        Медленное движение влево    & 0.174651                     & 0.229261 \\
        \hline
        Медленное движение вправо   & 0.192075                     & 0.085668 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Рассматривая значения метрик можно стоит отметить, что для разных признаков они могут отличаться даже на порядок. Поэтому для кластеризации такого набора данных с использование разных сочетаний признаков его требуется нормализовать.

\section{Кластеризация поездок}

Учитывая, что в данной работе для кластеризации выбран метод K-средних, принцип работы которого основан на вычислении Евклидового расстояния между точками, принципиально важно, чтобы изменение значений каждого признака отражало одинаковую степень реальных изменений. То есть, рассматривая Рисунок ~\ref{fig:origevents} можно заметить, что значения проекции точек на координату агрессивного торможения значительно отличается от проекции на координату агрессивного ускорения, что делает результаты работы метода кластеризации менее объективными.

Нормализация данных осуществляется с помощью метода min-max. В результате нормализации значения каждого признака распределены от 0 до 1 (Рисунок ~\ref{fig:normevents}), что решает описанную выше проблему.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{origevents.pdf}
    \caption{Исходный набор данных}
    \label{fig:origevents}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{normevents.pdf}
    \caption{Нормализованный набор данных}
    \label{fig:normevents}
\end{figure}

Количество кластеров и признаков, по которым следует проводить кластеризацию определяется на основе результатов, получаемых в ходе экспериментов, и оценки предметной области. Поэтому подробнее вопрос настройки метода K-средних будет затронут в Главе 5, где приводится исследование работы алгоритма. Ниже приведены результаты работы алгоритма для разных признаков и разного количества кластеров (Рисунок ~\ref{appendix:count}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/3/normal_acceleration_normal_breaking.pdf}
        \caption{Нормальное ускорение и нормальное торможение при K = 3}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/4/normal_acceleration_normal_breaking.pdf}
        \caption{Нормальное ускорение и нормальное торможение при K = 4}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/5/normal_acceleration_normal_breaking.pdf}
        \caption{Нормальное ускорение и нормальное торможение при K = 5}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/3/aggressive_right_move_aggressive_left_move.pdf}
        \caption{Агрессивное движение вправо и агрессивное движение влево при K = 3}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/4/aggressive_right_move_aggressive_left_move.pdf}
        \caption{Агрессивное движение вправо и агрессивное движение влево при K = 4}
        \label{fig:extreme1}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/5/aggressive_right_move_aggressive_left_move.pdf}
        \caption{Агрессивное движение вправо и агрессивное движение влево при K = 5}
        \label{fig:extreme2}
    \end{subfigure}
    \caption{Примеры кластеризации набора поездок}
    \label{fig:clustexample}
\end{figure}

Стоит отметить, что метод чувствителен к наличию выбросов значений во входном наборе данных. Результат такой чувствительности можно отметить на Рисунок ~\ref{fig:extreme1}-~\ref{fig:extreme2}. В этих примерах присутствует кластер, содержащий всего одну точку. Однако, в дальнейшей перспективе, с увеличением числа поездок распределение станет более явным, и проблема пропадет.

Больше примеров кластеризации с разными настройками алгоритма содержится в Прил. ~\ref{appendix:clust}. Количество точек в кластерах для всех возможных сочетаний признаков и разного K содержится в Прил. ~\ref{appendix:count}.